# Задание: Разработка приложения для работы с аудиофайлами формата WAV.

## Описание:
Создайте консольное приложение на Python для работы с аудиофайлами формата WAV. Приложение должно включать две основные функции:

### Функция 1: Модификация аудиофайла
Эта функция принимает аудиофайл и позволяет изменять скорость и громкость аудиофайла. Пользователь может уменьшить или увеличить скорость воспроизведения аудио или изменить его громкость путем передачи параметров запуска программы.

### Функция 2: Расшифровка аудио в текст
Данная функция использует open-source библиотеки для офлайн распознавания речи (работает без доступа в интернет) и преобразования аудиофайла в текстовый формат. Пользователь передает аудиофайл в качестве параметра и получает его текстовую расшифровку.

### Дополнительные требования:
- Результат расшифровки должен логироваться в JSON-формате и записываться в файл.

### Примечание:
- В рамках данного задания можно использовать open-source библиотеки для работы с аудио и распознавания речи.
- Приложение должно быть способно распознавать речь на русском и английском языке.
- Аудиозаписи для тестирования и демонстрации работы приложения можно скачать с сайта freesound.org или аналогичных ресурсов, предоставляющих бесплатные аудиофайлы. Эти аудиозаписи будут использоваться для проверки функциональности.

# Решение
### Интерфейс
Интерфейс CLI написан с помощью argparse с базовой проверкой аргументов. Код находится в [cli.py](src/cli.py).

### Функция 1: Модификация аудиофайла
Для модификации используется pydub.AudioSegment.\
Функционал замедления аудио вызвал затруднения. Для того, чтобы замедлить аудио без искажений (сильного смещения спектра в сторону НЧ) пришлось использовать метод, использующийся в pydub.effects.speedup, но наоборот: вместо укорачивания фрагментов можно разделить аудио на небольшие чанки (10мс) и дублировать некоторые из них.\
При небольшой длительности фрагментов искажения не слишком заметны на слух, но спектр речи не смещается в сторону НЧ. Однако, значительно возрастает время обработки аудио.\
Код находится в [modification.py](src/modification.py).

### Функция 2: Расшифровка аудио в текст
Все стандартно - Whisper от OpenAI. Выбрана medium модель, которая загружается при первом запуске или вызове скрипта напрямую (удобно при сборке сервиса загрузить модель заранее).\
Параметры транскрибирования захардкожены.\
Язык определяется автоматически.\
Выбрана мультиязычная модель (будет работать с любым из языков, поддерживаемых Whisper). Для английского языка можно было выбрать отдельную англоязычную версию, но оставил так.\
Лог ведется в log.json в формате:
```json
[
    {
        "datetime": "yyyy-mm-dd hh:mm:ss",
        "filepath": <filepath>,
        "language": <language>,
        "text": <text>
    },
...
]
```
Код находится в [transcription.py](src/transcription.py).

## Ответы на вопросы
### 1. Какой опыт коммерческой разработки на позиции ML?
~3 года

### 2. У вас есть опыт разработки своих моделей нейронных сетей или применения, существующих open source решений? Если да, опишите проекты или задачи, в которых вы применяли нейронные сети.
В основном CV модели, но сейчас чаще работаю с генеративными сетями (LLM / VLM / TTS). Своих архитектур не изобретал, максимум модифицировал open source под конкретную задачу или строил ансамбли из простых моделей.\
В последнее время с архитектурами моделей работал редко, в основном улучшаю работу текущих алгоритмов без изменения архитектуры.\
Из последнего с сетями - довел до прода новый пайплайн из нескольких моделей определения возраста человека по фото.

### 3. С какими архитектурами нейронных сетей знакомы?
Знаком со многими. Плотно работал с CNN, LSTM, GAN и различными seq2seq моделями на основе трансформеров вроде Whisper, Tortoise и зоопарков LLM/VLM.

### 4. Какой язык программирования вы используете в своей работе?
Python в 98% работы.

### 5. Какие инструменты/фреймворки применяете и для каких задач?
Jupyter Notebook - интерактивная разработка и визуализация\
Pytorch, реже TF / Keras - разработка и обучение сетей\
Transformers - работа с моделями из huggingface\
Pandas и NumPy - анализ и обработка данных\
ClearML, MLFlow, DVC, WandB - MLOps\
OpenCV и Pillow - работа с изображениями\
Pydub - работа со звуком\
DeepSpeed, vLLM, AirLLM - ускорение инференса трансформеров\
AWS, MinIO - распределенное хранилище данных\
Postgresql, MongoDb - БД\
Docker, Docker Compose - Контейнеризация сервисов\
FastAPI (с остальными очень мало опыта) - построение сервисов для ML модели

### 6. С какими библиотеками приходится работать?
Как будто описал все выше

### 7. Работали ли ранее с SQL, (чистые запросы, ORM), какие ORM использовали?
Да, работал. Чистые запросы для быстрого взаимодействия с БД / простые скрипты (PostgreSQL). ORM - sqlalchemy для полноценной интеграции в python приложения.

### 8. Какие СУБД использовали в работе (Sqlite, Postgresql, MySQL, MongoDb, ClickHouse, и др.)? Каков максимальный размер БД с которой был опыт работы?
Postgresql, реже MongoDb. Максимальный размер БД - порядка 10гб (~10 млн записей).

### 9. С какими сложностями приходилось сталкиваться при разработке и применении нейронных сетей?
Из технических сложностей - оверфит моделей, сложные пограничные кейсы, низкий RPS моделей, инфраструктурные сложности при обучении и тестировании, слабый мониторинг в проде.\
Из сопутствующих сложностей - оценка времени исследования / внедрения / обновления модели, отсутствие четкого образа результата, слабое тестирование продуктов.

### 10. Опишите пайплайн обучения модели.
Неоднозначный вопрос. Модели бывают очень разные.\
Самый общий пайплайн обучения с учителем выглядит как-то так:
- Из бизнес-задачи ставим ML задачу, выбираем офлайн метрики качества.
- Берем размеченные данные, похожие на те, что ожидаются в проде (откуда мы их берем - уже другой вопрос).
- Исследуем данные, чистим их при необходимости, разбиваем на обучающую, валидационную и тестовую выборки. Тестовая выборка может прийти к нам из других источников.
- Берем некую абстрактную ML модель, которая должна решать нашу задачу (классификация, генерация, регрессия, ранжирование и тд).
- Обучаем модель на тренировочных данных. В случае нейросетей смотрим лос и метрики на валидационном наборе (может меняться при применении кросс-валидации). В случае классического ML обычно обходятся только обучающей и тестовой выборками.\
В качестве алгоритма обучения нейросетей обычно применяется побатчевый градиентный спуск с разными модификациями.
- Обученную модель (чекпоинт от лучшей эпохи обучения, если их было несколько) прогоняем на тестовом наборе данных, получаем офлайн метрики качества и анализируем их.
- Повторяем пайплайн до получения удовлетворительных результатов
